\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm, right=2.5cm, top=3cm, bottom=2cm}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{tocloft}     % для настройки оглавления
\usepackage{csquotes}

% Настройка гиперссылок
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=red,
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Название работы},
    pdfauthor={Ваше имя}
}

% ==================== КОМАНДЫ ========================

% Дисклеймер в рамке
\newcommand{\disclaimer}[1]{
    \vspace{1em}
    \noindent\fbox{
        \parbox{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule}{
            \small\textbf{Дисклеймер:} #1
        }
    }
    \vspace{1em}
}

% Цитаты
\newcommand{\myquote}[1]{
    \textit{\begin{quote}\enquote{#1}\end{quote}}
}

\newcommand{\quoteauthor}[2]{
    \begin{quote}
        \enquote{#1}
        \hfill--- #2
    \end{quote}
}

% ====================== ДОКУМЕНТ ======================

\begin{document}

% Титульный лист
\title{Лекция о вузах}
\author{Константинов Илья Игоревич \\
\href{t.me/iikonstantinov}{telegram: iikonstantinov}}
\date{\today}
\maketitle

\newpage

% ==================== ОГЛАВЛЕНИЕ НА ОТДЕЛЬНОЙ СТРАНИЦЕ ====================
\thispagestyle{empty}           % убираем номер страницы
\begin{center}
    {\Large\bfseries Оглавление}
\end{center}
\vspace{1.5em}

\tableofcontents
\newpage

\newpage

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    {\Large\bfseries Благодарность}
\end{center}
\vspace{1.5em}

Я выражаю глубокую благодарность моим преподавателям Дмитрию Трушину и Марии Горденко, так же моим друзьям и преподавательскому составу ПМИ 2024-2028.

Быть может, вы не помогали мне явным образом, но сказанные вами слова и переданный вами опыт позволил сделать выводы, которые вылились в данный конспект.

\vspace{2em}
\hfill Автор

% ====================== ОСНОВНОЙ ТЕКСТ ======================

\section{Введение}

\subsection{Пролог}

\disclaimer{Данный документ носит исключительно информационный характер и не несёт в себе цели кого-либо оскорбить. Если вы несогласны с высказанным фактом или мнением, контакты автора указаны на титульном листе.

Так же текст не имет никакого отношения ни к одной образовательной организацией, с которой связан автор. Материал является исключительно автономной работой, созданной для просвещения.}

Большая часть цитат, если не указано иного, принадлежит \href{https://github.com/DimaTrushin/}{Д. Трушину}. 

Конспект будет руководствоваться принципом, который зачастую, принят в математическом сообществе

\myquote{Какая разница, как ты выглядишь, какими словами говоришь, какие у тебя регалии и достижения, важно лишь то, говоришь ты правду или нет}

\subsection{Базовые понятия}

Когда вам кто-то начинает говорить про жизнь, всегда стоит иметь в виду, кто именно этот человек. Есть большая разница, между фактом и мнением --- мнение зависит от мнения человека и годен лишь в конкретных обстоятельствах, факт верен всегда вне зависимости от того, кто его произносит. Автор будет пытаться что-то рассказать о жизни, так что периодически будет явно сказано, что какое-либо высказывание является \textit{мнением} автора. В ином случае подразумевается, что написанное является фактом с какой-либо доказательной базой, хотя часто описанные вещи будут иметь исключительно эмпирические \footnote{Страшное слово <<эмпирические>> всюду ниже можно спокойно заменять на <<по жизненному опыту...>>} доказательства, основанные на моём жизненном опыте, но по каким-то причинам не подвергающиеся сомнению, иначе было бы обговорено, что это является именно мнением.

Сам конспект посвящен в первую очередь обучению, просто в связи с обстоятельствами --- обучению именно в вузах. В следующем абзаце будут использованы крайне грубые формулировки.

Обучение навыку делится на две части: практическую и теоретическую. Навыком в данном случае может быть что угодно --- как и умение писать код, так и умение учиться, жить, что-то доказывать и опровергать. Можно ли научиться чему-то не имея практики? Безусловно, но в любом случае, когда вы будете пытаться превратить в реальность заученную теорию, вы будете практиковаться и подбивать свои действия под представления о том <<Как это должно быть>>. Можно ли научиться чему-то без теории? Да, но тогда всю теоритическую часть вы будете выводить интуитивно, пытаясь вывести какие-то правила которые либо работают, либо не работают. В конечном итоге вы в любом случае будете тратить время и на практику и на теорию, просто где-то больше на одно, а где-то на другое. 

\section{Фундаментальное образование}

\subsection{С чего всё начиналось}

Изначально вуз, нии или институт --- это не место образования. В первую очередь, это место единения ученых в каких-либо областях, лабораторий и подобной исследовательской среды, ради концентрации научной деятельности. Просто если человек приходит в НИУ ВШЭ как ученый, он обязан взять преподавательские часы, а если приходит как преподаватель, то причислиться к какой-либо лабораторий или, как минимум, кафедре. В первом случае, человек науки будет обязан становиться преподавателем и брать на себя эту головную боль, во втором --- никто не заставит тебя писать статьи. В частности, к этому имеет отношение такой вывод --- одно из ключевых различий \textit{учителя} и \textit{преподавателя} в том, что учитель зачастую обязан иметь педагогическое образование. Можно очень глубоко и бессмысленно начать копаться в этимологии слов, но важно понять то, что задача преподавателя именно в том, чтобы дать вам возможность учиться, а не насильно чему-то научить. А пользоваться этой возможностью или нет, уже не их решение.

Но зачем тогда место науки насильно превращается в образовательное учреждение? Просто где-то этих ученых нужно учить. А кто с этим справится лучше, как не другие ученые. Издержкой такого метода является то, что никто не обещает, что хороший ученый будет хорошим преподавателем и сможет вас чему-то научить. Даже на уровне составления образовательных программ часто сидят люди, которые к образованию имеют очень косвенное отношение. И в итоге можно получить программу, созданную идиотами, с курсами, собранными из говна и палок. Поэтому относиться к вузу и администрации как к оракулам, всегда знающим что и как лучше делать --- затея очень сомнительная. У вас спокойно может быть предмет, который съест кучу нервов, времени и научит вас чему-то абсолютно бесполезному, причем не просто не имеющих прикладных выводов, а не имеющих даже пользы в любом из вариантов дальнейшего будущего.

Но тем не менее, вуз всё таки стал местом для образования и принял эту участь. К тому же, существует немало специальностей, которые требуют огромную гору знаний, которые нигде кроме как в вузе не получить. Поэтому перед таким учреждением стояло две задачи --- дать то, что может быть полезно как ученым, так и специалистам. Но ведь и наука и индустрия постоянно меняются. В любом случае лет через 10 ты будешь учить что-то новое. Что тогда давать, чтобы не обновлять программу каждый год? 

\subsection{А что получилось}

В итоге получилось, что ультимативно давать базу, так называемую основу, фундамент, который позволит вам в дальнейшем понять, как работает то, что придумали через 20 лет после завершения вами института. Один из важнейших навыков --- умение учиться, но про него чуть позже. Получается, задача вуза свелась к обучению основам какой-либо области, что формулируется как \textit{фундаментальное образование}. Что в свою очередь, вообще не подразумевает необходимость прохождения вуза для того, кто хочет стать грамотным специалистом. Даже тем же программистом можно спокойно стать не прострадав несколько лет математикой, главное знать какие именно вещи стоит учить. Поэтому одно из важных разделений внутри вуза это, грубо говоря, теоретики и практики. Вы будете встречать людей, которые во всю глотку орут, что фундаментальные неприкладные знания лишь трата времени, а так же других, что будут с горящими глазами сидеть на лекции по биологии, хотя вообще-то планировали стать математиками, <<но ведь полезно же>>. Автор статьи скорее теоретик. Иначе он не смог бы составить такой душный бесполезный текст. Так вот. Теперь мы встретим первую сложность --- точку зрения. Очень много озвученных вещей будут зависеть от вашей точки зрения. Сам конспект предполагает независимость от конкретной позиции, но всегда стоит держать в уме, кто из этих громогласных вам ближе.

\subsection{Что от образования можно взять}

Необходимо идти в университет с четкой целью, что вы хотите от него в конечном счёте получить: какие именно навыки, какие особенности специальности и так далее. Вы можете спокойно принять, что какой-то предмет вам нафиг не нужен и поставить его вниз списка приоритетов. А так же вы должны понимать, что скорее всего ваше мнение изменится до неузнаваемости после первой же сессии. Ключевое, что меняется при поступлении --- общество. Вокруг вас будут абсолютно незнакомые люди, с разными целями, задачами и опытом. Окружив вас, они покажут и расскажут то, что вам до этого не было возможности узнать. Поэтому цели необходимы, но стоит держать в уме, что эти цели могут поменяться. Жизнь всегда меняется, появляются новые возможности, уходят старые. Но есть какие-то неизменные вещи.

\subsection{А что оно может дать}

Общество это одно из главных мест для обучения в университете. Бытует мнение, что школа нам нужна скорее не для знаний, а для социализации и выстаиванию отношений в обществе. Это никуда не девается и в дальнейшей жизни. В частности, у этого самого общества вы многому научитесь, может быть и неявно.

\end{document}